\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
\par Pesatnya perkembangan teknologi dibidang elektronika, telekomunikasi dan informasi semakin mempercepat pertumbuhan dan perkembangan ekonomi baik dunia usaha dinegara berkembang, lebih-lebih lagi dunia usaha di negara maju. Sejumlah rekayasa teknologi dikembangkan untuk makin memudahkan transaksi data, informasi hingga keuangan. Sistem Electronic Data Interchange (EDI) adalah model teknologi yang menggabungkan aspek elektronika, telekomunikasi dan informasi, yang dikembangkan untuk memudahkan proses transaksi dan pertukaran informasi dalam e-commerce terutama untuk model bisnis Business to Business (B2B).  B2B yang umumnya melibatkan pelaku usaha besar (korporasi) sangat membutuhkan peran teknologi untuk memudahkan setiap proses yang berjalan didalamnya. Hal ini dikarenakan B2B umumnya melibatkan jaringan usaha yang besar dan tidak mampu berdiri sendiri. Model bisnis B2B berkaitan erat dengan adanya supply and demand antar korporasi, yang biasa dijabarkan sebagai rantai pasokan (supply chain). 
\par Proses bisnis pengadaan barang terdiri dari beberapa aktivitas. Salah satunya adalah pengelolaan vendor. Pengelolaan vendor adalah aktivitas yang dilakukan oleh perusahaan untuk memastikan vendor mampu memenuhi target pengadaan barang sehingga kegiatan bisnis yang berkaitan dengan vendor dapat lebih cermat untuk mendukung jalannya kegiatan bisnis perusahaan dan mempererat hubungan bisnis dengan vendor. Vendor yang baik yaitu vendor yang mempunyai standar kriteria yang telah ditetapkan. Penetapan vendor merupakan bagian dari aktivitas pengelolaan vendor. Saat ini pengelolaan vendor di PT. Cinovasi Rekaprima khususnya dalam menetapkan vendor perusahaan belum memiliki ketentuan yang jelas. Di PT. Cinovasi Rekaprima data vendor tidak dikelola dengan baik dan belum memperhatikan hal-hal secara spesifik seperti kriteria-kriteria yang harus dipenuhi, sehingga tidak dapat meminimalisir kesalahan yang mengakibatkan proses pengadaan barang menjadi terhambat. Oleh karena itu, rekomendasi vendor dapat membantu pengelolaan data permintaan pengadaan produk dan digunakan sebagai pengambilan keputusan serta tidak menyebabkan kerugian bagi perusahaan.     
\par Pada penelitian ini menggunakan metode decision tree (pohon keputusan) dan algoritma random forest untuk membantu pengambil keputusan dalam rekomendasi vendor dengan menetapkan atribut berdasarkan beberapa kriteria tertentu. Random Forest merupakan salah satu algoritma klasifikasi dengan tingkat akurasi yang baik [1]. Random Forest merupakan sebuah metode ensemble yang terdiri dari beberapa pohon keputusan sebagai classifier. Kelas yang dihasilkan dari proses klasifikasi ini diambil dari kelas terbanyak yang dihasilkan oleh pohon-pohon keputusan yang ada pada Random Forest. Dengan melakukan voting pada pohon-pohon keputusan yang tersedia membuat akurasi dari Random Forest meningkat.  Dalam melakukan pemilihan vendor terdapat beberapa atribut yang dapat mempengaruhi terhadap pengambilan keputusan.   Atirbut-atribu   tersebut antara   lain   pelayanan, ketersedian barang,   kualitas produk, kemudahan pemesana produk,   dan   informasi produk.  Berdasarkan uraian diatas, maka perlu dibangun sebuah sistem yang dapat memudahkan proses pengadaan barang dan jasa yang dapat meminimalisasi masalah-masalah yang terjadi serta menentukan rekomendasi vendor yang tepat untuk pengadaan barang. Dengan demikian, penulis tertarik melakukan penelitian dari objek studi diatas yang berjudul “APLIKASI ELECTRIC DATA INTERCHANGE (EDI) MENGGUNAKAN ALGORITMA RANDOM FOREST UNTUK MENETUKAN REKOMENDASI VENDOR”. 

\section{Rumusan Masalah}
Berdasarkan latar belakang di atas, maka rumusan masalah yang teridentifikasi adalah sebegai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Tidak adanya sistem untuk rekomendasi vendor mengelola data pengadaan barang yang mengakibatkan staff procurement kurang tepat dalam memilih vendor sehingga proses pengadaan barang terhambat.
    \item Tidak adanya sistem yang menghubungkan pihak PT. Cinovasi Rekaprima dengan pihak vendor selaku partner yang menyebabkan misskomunikasi anatar kedua perusahaan. 
\end{enumerate}

\section{Identifikasi Masalah}
Identifikasi masalah pada Implementasi Algoritma Apriori Untuk Menentukan Pola Pengadaan Barang Pada Aplikasi \textit{eProcurement} adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana cara membangun aplikasi electric data interchange (EDI) untuk membantu proses pengadaan barang?
    \item Bagaimana implementasi algoritma random forest untuk menentukan rekomendasi vendor? 
\end{enumerate}

\section{Tujuan}
Tujuan dari Implementasi Algoritma Apriori Untuk Menentukan Pola Pengadaan Barang Pada Aplikasi \textit{eProcurement} adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Untuk membangun aplikasi electric data interchange (EDI) untuk membantu proses pengadaan barang.
    \item Untuk menentukan rekomendasi vendor berdasarkan atribut yang ditetapkan.
\end{enumerate}

\section{Manfaat}
Manfaat dari Implementasi Algoritma Apriori Untuk Menentukan Pola Pengadaan Barang Pada Aplikasi \textit{eProcurement} adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Membantu perusahaan dalam menentukan vendor yang terekomendasi berdasarkan atribut yang ditetapkan
    \item Membantu perusahaan dalam mengatasi masalah-masalah yang timbul dalam proses pengadaan barang.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Ruang lingkup dalam Implementasi Algoritma Apriori Untuk Menentukan Pola Pengadaan Barang Pada Aplikasi \textit{eProcurement} adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Penerapan electric data interchange atau EDI untuk model bisnis Business to Business (B2B) hanya untuk menghubungkan pihak PT. Cinovasi Rekaprima dan pihan vendor selaku partner.
    \item Penerapan algoritma random forest hanya untuk menentukan rekomendasi vendor berdasarkan data penilaian vendor PT. Cinovasi Rekaprima.
\end{enumerate}

\section{Sistematika Penulisan}
Penulisan tugas akhir ini terbagi dalam 6 BAB. Uraian singkat mengenai isi masing-masing bab adalah sebagai berikut :
\begin{itemize}
    \item \textbf{BAB I PENDAHULUAN}
    \par Dalam bab ini akan dikemukakan pendahuluan yang berisi latar belakang, rumusan masalah, identifikasi masalah,  tujuan dibuatnya penelitian ini, ruang lingkup, penelitian sebelumnya dan sistematika penulisan.
    \item \textbf{BAB II LANDASAN TEORI}
    \par Dalam bagian ini akan membahas tentang toeri-teori yang relevan dengan mendukung objek internship 1 yaitu sebagai landasan atau acuan pada saat pembuatan sistem.
    \item \textbf{BAB III IV METODOLOGI PENELITIAN}
    \par Pada bab ini membahas diagram alur metode penelitian dan tahapan-tahapan diagram alur metode penelitian.
    \item \textbf{BAB IV ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}
    \par Proses untuk menentukan bentuk sistem aplikasi baik berupa kebutuhan pada saat membangun maupun pada saat implementasi. Dan penjelasan perancangan sistem yang akan dibuat terdiri dari perancangan flow chart, data maupun perancangan \textit{input/output} sistem. Perancangan program disesuikan dengan menggunakan program terstruktur.
    \item \textbf{BAB V PENGKAJIAN DAN EVALUASI}
    \par Pada bab ini berisi terhadap pengkajian, validasi dan evaluasi data kaitan dengan metodologi penelitian yang dirancang.
    \item \textbf{BAB VI PENUTUP}
    \par Pada bab ini akan membahas mengenai kesimpulan dan saran mengenai penelitian.
\end{itemize}










